### Пример работы pipe

#### Создание циклического буфера

```rust
{{#include ../../ku/tests/pipe-visualization.rs:make}}
```

При создании буфера функция `pipe::make()` записывает в нулевую позицию заголовок
`Header::Clear` для первой записи (record).

![](5-um-1-pipe-0-make-pipe.svg)


#### Создание пишущей транзакции

```rust
{{#include ../../ku/tests/pipe-visualization.rs:write_tx_0}}
```

Сначала атомарно читается флаг очередной записи (record), и проверяется что он равен `Header::Clear`.
Это --- фактически захват блокировки на эту запись (record).
Далее, пропускается `HEADER_SIZE` байт на заголовок текущей записи (record).

![](5-um-1-pipe-1-write-tx-0.svg)


#### Запись данных

```rust
{{#include ../../ku/tests/pipe-visualization.rs:write_0}}
```

![](5-um-1-pipe-2-write-0.svg)


#### Сброс записывающей транзакции

Пишущая сторона может сбросить (откатить, оборвать, rollback) записывающую транзакцию:

```rust
{{#include ../../ku/tests/pipe-visualization.rs:write_tx_0_drop}}
```

Тогда `tail` пишущего буфера вернётся в состояние, в котором он был до старта сброшенной транзакции.
А записанные данные фактически станут мусором.
При этом `head` не возвращается в положение до транзакции, так как:
- Его продвижение зависит от другой стороны.
- Если его сбросить, следующая пишущая транзакция сначала продвинет его туда же, повторно проделав уже сделанную в начале сбрасываемой транзакции работу. А после этого, возможно, продвинет его ещё дальше, на навое актуальное положение.

![](5-um-1-pipe-3-write-tx-0-drop.svg)


#### Создание новой пишущей транзакции

```rust
{{#include ../../ku/tests/pipe-visualization.rs:write_tx_1}}
```

Новая транзакции создаётся как и раньше, ---
это происходит как будто предыдущей сброшенной транзакции не было.

![](5-um-1-pipe-4-write-tx-1.svg)


#### Запись первой порции данных

```rust
{{#include ../../ku/tests/pipe-visualization.rs:write_1}}
```

![](5-um-1-pipe-5-write-1.svg)


#### Запись второй порции данных

```rust
{{#include ../../ku/tests/pipe-visualization.rs:write_2}}
```

![](5-um-1-pipe-6-write-2.svg)


#### Читающая сторона пока не видит никаких данных

Хотя пользовательские байты в буфере уже имеют записанные значения,
из-за того что заголовок записи всё ещё `Header::Clear`,
читающая сторона не продвигает свой `tail`.
То есть, с точки зрения читающей стороны, на данный момент буфер всё ещё пуст.
Так как пишущая сторона пока не закоммитила никакие данные.

```rust
{{#include ../../ku/tests/pipe-visualization.rs:read_tx_0}}
{{#include ../../ku/tests/pipe-visualization.rs:read_tx_0_drop}}
```

![](5-um-1-pipe-7-read-tx-0.svg)


#### Коммит первой пишущей транзакции

```rust
{{#include ../../ku/tests/pipe-visualization.rs:write_tx_1_commit}}
```

##### Первая часть

Сначала записывается заголовок `Header::Clear` сразу за концом коммитящейся транзакции.
Это --- заголовок для следующей записи (record).
А само действие аналогично тому,
что `pipe::make()` записывает в нулевую позицию заголовок `Header::Clear` для первой записи (record).

А в заголовок текущей транзакции записывается её размер --- `len("Nikka") == 5 == (0x00 << 8) + 0x05`.
Размер заголовка записи (record) не входит в записываемый размер,
так как это усложнило бы инварианты на этот размер и соответствующие проверки на противоположной стороне.
А именно, вместо ограничения на размер только сверху, появилось бы ещё и ограничение снизу ---
`size >= HEADER_SIZE`.

![](5-um-1-pipe-8-write-tx-1-commit-1-part.svg)


##### Вторая часть

В самом конце атомарно записывается флаг `Header::Written` в заголовок текущей транзакции.
Это --- фактически освобождение заблокированого примитива синхронизации.
Записать сначала флаг, а потом уже размер, заведомо некорректно --- между этими записями читающая сторона
может конкурентно увидеть `Header::Written` заголовок и прочитать мусор в качестве его размера.
Именно поэтому флаг заголовка является примитивом синхронизации между читающей и пишущей сторонами и
является атомарным.
Также это означает, что при операциях с ним вам потребуются правильно расставить
[`Ordering`](https://doc.rust-lang.org/nightly/core/sync/atomic/enum.Ordering.html).
Причём не только размер, но и содержимое записи (record) защищается флагом заголовка, ---
вы должны гарантировать, что если читающая сторона увидела `Header::Written` флаг,
то она увидит и все пользовательские данные записанные ранее через `write_tx.write()`
в этой транзакции.

![](5-um-1-pipe-8-write-tx-1-commit.svg)


#### Вторая пишущая транзакция

Заметьте, что `head` пишущей транзакции указывает на начало всех актуальных данных буффера,
а не на начало блока данных, записанных в этой транзакции.

```rust
{{#include ../../ku/tests/pipe-visualization.rs:write_tx_2}}
{{#include ../../ku/tests/pipe-visualization.rs:write_tx_2_commit}}
```

![](5-um-1-pipe-9-write-tx-2.svg)


#### Состояние буфера с точки зрения читающей стороны

До того как читающая сторона создаст транзакцию, она не знает что в буфере уже есть
закоммиченные пишущей стороной данные.
И у читающей стороны `tail` всё ещё не актуален:

![](5-um-1-pipe-10-read-buffer.svg)


#### Создание читающей транзакции

```rust
{{#include ../../ku/tests/pipe-visualization.rs:read_tx_1}}
```

Сначала атомарно читаются флаги очередных записей (records).
И пока они соответствуют `Header::Written`, продвигается `tail` читающей стороны.
Только после этого у читающей стороны `tail` становится актуален.
Это --- фактически захват блокировки на записи (records), закоммиченные на момент создания читающей транзакции.

![](5-um-1-pipe-11-read-tx-1.svg)


#### Чтение первой записи (record)

```rust
{{#include ../../ku/tests/pipe-visualization.rs:read_1}}
```

Заметьте, что не важно какими порциями осуществлялась запись.
При чтении каждая порция в точности соответствует одной **транзакции** записи (one record).
Чтение не может вернуть больше данных в виде среза циклического буфера,
иначе возвращённый срез будет содержать не только полезные данные,
но и промежуточные заголовки записей (record).

![](5-um-1-pipe-12-read-1.svg)


#### Чтение второй записи (record)

```rust
{{#include ../../ku/tests/pipe-visualization.rs:read_2}}
```

Больше доступных записей на этот момент нет, поэтому последующее чтение возвращает `None`:

```rust
{{#include ../../ku/tests/pipe-visualization.rs:read_3}}
```

![](5-um-1-pipe-13-read-2.svg)


#### Трерья пишущая транзакция

В этот момент писатель вновь активизируется и записывает третью транзакцию:

```rust
{{#include ../../ku/tests/pipe-visualization.rs:write_tx_3}}
{{#include ../../ku/tests/pipe-visualization.rs:write_tx_3_commit}}
```

![](5-um-1-pipe-14-write-tx-3.svg)


#### Четвёртая пишущая транзакция

```rust
{{#include ../../ku/tests/pipe-visualization.rs:write_tx_4}}
{{#include ../../ku/tests/pipe-visualization.rs:write_tx_4_commit}}
```

![](5-um-1-pipe-15-write-tx-4.svg)


#### Чтение третьей записи (record)

При попытке чтения, читающая транзакция пробует обновить `tail`,
чтобы обнаружить новые закоммиченные данные.
Так как они есть, на этот раз чтение удаётся:

```rust
{{#include ../../ku/tests/pipe-visualization.rs:read_4}}
```

![](5-um-1-pipe-16-read-4.svg)


#### Сброс читающей транзакции

Читающая сторона тоже может сбросить (откатить, оборвать, rollback) читающую транзакцию:

```rust
{{#include ../../ku/tests/pipe-visualization.rs:read_tx_1_drop}}
```

Тогда `head` буфера чтения вернётся в состояние, в котором он был до старта сброшенной транзакции.
При этом `tail` не возвращается в положение до транзакции, так как:
- Его продвижение зависит от другой стороны.
- Если его сбросить, следующая читающая транзакция сначала продвинет его туда же, повторно проделав уже сделанную в начале сбрасываемой транзакции работу. А после этого, возможно, продвинет его ещё дальше, на навое актуальное положение.

![](5-um-1-pipe-17-read-tx-1-drop.svg)


#### Вторая читающая транзакция

В новой читающей транзакции данные, которые были прочитаны в сброшенной транзакции, будут прочитаны ещё раз.

```rust
{{#include ../../ku/tests/pipe-visualization.rs:read_tx_2}}
{{#include ../../ku/tests/pipe-visualization.rs:read_tx_2_reads}}
```

![](5-um-1-pipe-18-read-tx-2.svg)


#### Коммит читающей транзакции

Прочитать и закоммитить можно только часть доступных данных,
остальные останутся доступными в следующих читающих транзакциях.

```rust
{{#include ../../ku/tests/pipe-visualization.rs:read_tx_2_commit}}
```


##### Первая часть

Сначала в заголовок текущей транзакции записывается её размер --- `len("Nikka" + HEADER_SIZE + len(" ") + HEADER_SIZE + len("rocks") == 5 + 3 + 1 + 3 + 5 == 17 == (0x00 << 8) + 0x11`.
Прочитанные данные более не доступны, и теперь фактически являются мусором.

Заметьте, что эта тразакция включает все доступные записи (records) и в её размер входят все промежуточные заголовки.
Сохранение промежуточных границ записей потребовало бы более сложного кода, далающего лишние действия:
- Он записывал бы несколько заголовков вместо одного.
- Если хочется сделать это корректно, то нужно в дополнительной памяти сохранить, где эти заголовки располагались изначально. Дело в том что злонамеренная вторая сторона могла в промежутке испортить данные этих заголовков в буфере.

![](5-um-1-pipe-19-read-tx-commit-1-part.svg)


##### Вторая часть

В самом конце атомарно записывается флаг `Header::Read` в заголовок текущей транзакции.
Это --- фактически освобождение заблокированого примитива синхронизации.

![](5-um-1-pipe-19-read-tx-commit.svg)


#### Пятая пишущая транзакция

Пятая пишущая транзакция заполняет всю доступную ёмкость буфера.
Заголовок читающей транзакции при этом передал записывающей стороне актуальную информацию о положении `head`.
Так как это положение сохраняется в буфере записи `write_buffer`,
оно не потеряется даже если транзакция записи будет сброшена.
Поэтому этот заголовок больше не нужен и может быть перезаписан новыми данными.
А сами данные переваливают за конец буфера.
Заметьте, что по модулю размера буфера `head` и `tail` поменялись местами.
Но учтите, что хранить их лучше до взятия модуля --- так код будет проще и будет сложнее ошибиться.

```rust
{{#include ../../ku/tests/pipe-visualization.rs:write_tx_5}}
{{#include ../../ku/tests/pipe-visualization.rs:write_tx_5_commit}}
```

![](5-um-1-pipe-20-write-tx-5.svg)


#### Третья читающая транзакция

Читающая сторона создаёт третью читающую транзакцию, вычитывает все данные и коммитит транзакцию:

```rust
{{#include ../../ku/tests/pipe-visualization.rs:read_tx_3}}
{{#include ../../ku/tests/pipe-visualization.rs:read_tx_3_commit}}
```

![](5-um-1-pipe-21-read-tx-3.svg)


#### Читающая сторона закрывает буфер

```rust
{{#include ../../ku/tests/pipe-visualization.rs:read_close}}
```

После этого ни пишущие ни читающие транзакции создать не получится:

```rust
{{#include ../../ku/tests/pipe-visualization.rs:no_more_txs}}
```

![](5-um-1-pipe-22-read-buffer-close.svg)


### Визуализация циклического буфера при отладке

Вы можете использовать аналогичную визуализацию при отладке циклического буфера.
Для этого отредактируйте файл
[`ku/tests/pipe-visualization.rs`](https://gitlab.com/sergey-v-galtsev/nikka-public/-/blob/master/ku/tests/pipe-visualization.rs)
и запустите его.
Например:

```console
(cd ku; cargo test --test pipe-visualization; pdflatex 5-um-1-pipe-4-write-tx-1-commit.tex; evince 5-um-1-pipe-4-write-tx-1-commit.tex)
```
